鄭立教你 點做論述 以香港糧食來源為例

關於論述這回事, 其實香港的糧食來源, 是個好例子.

用這個例子為原因, 是因為他切身, 而且容易理解, 只要一講這四個字, 自然有一大堆人說出他有多少種不可能. 比方說講水, 講軍事, 講經濟, 講糧食, 講能源, 講發電. 這些我們大部份的想法, 就是, 只要有一項不可能, 就代表不可能獨立, 例如, 有人會說香港的水靠大陸, 一獨立就沒了, 所以獨立不可能. 又或者說香港沒有夠強的軍隊, 一獨立就會被攻擊了, 所以不可能.

而做論述的人, 其實正是針對這些不可能的答案, 一項一項的研究, 弄出一個方案出來: 而這個方案就是「論述」. 而論述是由一些問題的解決方法中, 再延伸至更大的圖畫.

例如很古早之前, 有些人會主張香港的米是來自中國大陸的(你找大陸的討論區要找到這類說法很容易), 然後開始有人查貿易資料, 才發覺原來香港絕大部份的米, 是來自泰國. 之後就會推論出, 其實維持香港的補給需求, 靠的是海路.

從這點才開啟出「其實香港的生命線不是陸路而是海路」, 而再推論出, 「保護香港的生命線, 靠的軍隊不是陸軍而是海軍」. 而這時候發覺香港的米是不是來自中國這點破產了, 就會有人轉為說, 香港的豬肉, 雞肉, 蔬菜都是來自中國的, 否則香港沒有這些副食品.

而再從這點中看, 是否除了中國附近沒有這些食品的產地? 第一是, 其實這些產品根本不需要近, 香港吃泰國雞都沒有問題. 第二是, 其實臺灣是盛產以上的農產品, 所以可以看到, 香港可以以臺灣作為農業貿易的對象, 泰國, 越南, 臺灣足夠滿足香港絕大部份的農業需求.

做論述其實是擊破那些過去的迷思, 使我們能突破一切一廂情願的想法.

Simon Pang:

香港, 其實是食巴西雞

鮮雞才是大陸入口.....才怪呢, 香港有自己的養雞場

黃文昇: 大陸雞…苗囉

蓋艾倫:

豬肉有雪藏巴西豬，係淡水魚同菜要陸屬

Cheng Godchild:

蓋艾倫 759 D 波蘭豬平到我都唔信, 豬軟骨十幾蚊一磅.
而香港大部份雞肉來自巴西, 只有新鮮豬牛雞來自大陸.

不過, 即係咁, 全世界都無乜邊幾個地方好似香港人咁咀刁一定要食鮮肉的, 無得食鮮肉其實唔會死人...

Kwok Yuk Yau:

茶餐廳都係用巴西雞, 巴西運過來都可以平過大陸, 代表其實關鍵只係有冇建立出貿易線

Phikiptam Tang:

香港獨立了 , 中國一樣會供應上述的糧油魚菜的 , 價錢會更平 , 安全標準會更高 , 因為沒有了賣港政府的政策協助 , 不改進 , 市場便給其他來源地瓜分了。

Hong Lin:

其實，邏輯地諗下：
中國係世界上人口最多既國家
換言之
中國亦會係世界上糧食消耗最多既國家
所以，又可以有幾多糧食出口呢？

事實上，中國係世界第一糧食入口國，當中唔少係經香港入口
香港同中國斷絕貿易關係既話，餓死既會係中國人……

Lestsariel Chan:

其實真係唔明，超市寫到明全部都係「巴西雞翼」，點解仲可以認為香港人食中國雞？佢地係咪去深水埗或者元朗多？

Mickey Lau:

香港面對的困難，當年新加坡也面對過，新加坡也排除萬難克服到。

Vernon Leung:

香港對東江水的依賴其實是政府故意做成的，多年來都沒有起過水塘和海水化淡廠，人口又不斷增加自然會依賴東江水。不過香港獨立到的話食水問題我反而不擔心，最多是制水而已，我又唔信會渴得死人。

Sian Lo Lung:

我以前查資料時，看到過，當年港英政府有後備方案，就是用油輪運水入口香港。